%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Calcul d'une limite]
En appliquant une formule de Taylor à la fonction $x\mapsto \ln(1+x)$, déterminer la limite de $\ds{\sum_{k=1}^n \frac{(-1)^{k-1}}{k}}$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
On suit l'indication naïvement. On constate tout d'abord que la fonction $f:x\mapsto \ln(1+x)$ est de classe $\CC^{\infty}$ sur $\interoo{-1 +\infty}$ par composée. Appliquons l'inégalité de Taylor-Lagrange à $f$ entre $0$ et $x\in \R+$, à l'ordre $n$ :
\begin{align*}
 \left| f(x) - \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(0)}{k!}(x-0)^k \right| &\leq \frac{(x-0)^{n+1}}{(n+1)!} \max_{\interff{0 x}} \left| f^{(n+1)}\right|
\end{align*}
On constate que, pour $k=0$, $f^{(k)}(0)=\ln(1)=0$ et pour tout $k\geq 1$ :
\[ f^{(k)}:x\mapsto \frac{(-1)^{k-1} (k-1)!}{(1+x)^k} \text{ soit } f^{(k)}(0) = (-1)^{k-1}(k-1)!. \]
On remarque alors que, pour $x\in \R+$ :
\[ 1+x \geq 1 \implies \frac{1}{(1+x)^{n+1}}\leq 1 \implies \left | f^{(n+1)}(x)\right| \leq n!. \]

L'inégalité de Taylor-Lagrange devient
\begin{align*}
 \left| f(x) - \sum_{k=1}^n \frac{(-1)^{k-1}(k-1)!}{k!}x^k\right| &\leq \frac{x^{n+1}}{(n+1)!} n! \\
 \text{ soit } \left | f(x) - \sum_{k=1}^n \frac{(-1)^{k-1}}{k}x^k\right| &\leq \frac{x^{n+1}}{n+1}.
\end{align*}
Prenons alors $x=1$. On obtient
\[ \left | f(1) - \sum_{k=1}^n \frac{(-1)^{k-1}}{k} \right| \leq \frac{1}{n+1} \tendversen{n\to +\infty} 0 .\]
On en déduit que la somme converge vers $f(1)$, c'est-à-dire
\[ \boxed{\lim_{n\to +\infty} \sum_{k=1}^n \frac{(-1)^{k-1}}{k} = \ln(2).}\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
